**提克里特**位於[伊拉克境內的](../Page/伊拉克.md "wikilink")[底格里斯河河畔](../Page/底格里斯河.md "wikilink")，在首都[巴格達西北方](../Page/巴格達.md "wikilink")140公里。2002年估計人口約260,000，是[撒拉丁省的首府](../Page/撒拉丁省.md "wikilink")。

## 起源

“提克里特”這個名字源自底格里斯河。

## 知名人物

提克里特是[萨达姆·侯赛因的出生地](../Page/萨达姆·侯赛因.md "wikilink")。在萨达姆執政期間，他從家鄉起用大批鄉里出任政府要員，以及成為他的[共和國衛隊成員](../Page/伊拉克共和国卫队.md "wikilink")。2003年12月13日伊拉克时间晚上八时，萨达姆在家乡提克里特附近的一个农场被美军抓获。

提克里特也是[庫爾德人英雄](../Page/庫爾德人.md "wikilink")[撒拉丁的出生地](../Page/撒拉丁.md "wikilink")。撒拉丁在公元1187年領導[埃及軍隊對抗](../Page/埃及.md "wikilink")[十字軍](../Page/十字軍.md "wikilink")，並重新奪得[耶路撒冷的控制權](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")。

## 伊拉克内战

2014年6月11日，提克里特被[ISIS攻下](../Page/伊拉克和沙姆伊斯兰国.md "wikilink")。\[1\]

6月28日，政府軍向提克里特的遜尼派武裝分子發動了一次反擊。\[2\]雙方爆發激戰。政府軍直升機對提克里特展開輪番空襲。當日，政府軍遭到頑強抵抗，被迫撤到附近一座小鎮。第二天，政府軍的地面部隊再一次向提克里特推進。\[3\]

2015年3月2日，伊拉克政府軍和伊朗支持的什葉派民兵向[薩拉丁省發動](../Page/薩拉丁省.md "wikilink")[反攻](../Page/第二次提克里特之戰.md "wikilink")。在伊拉克空軍支援之下，2萬至3萬名伊拉克士兵從[薩邁拉向北前進](../Page/薩邁拉.md "wikilink")，往提克里特挺進。誓言奪回「伊斯蘭國」武裝控制之下的地區。這次進攻是全省自去年六月以來最大的軍事行動。\[4\]\[5\]

3月8日，伊拉克政府軍逼近提克里特，並攻下提克里特市南部郊區一個名為al-Dour的小鎮\[6\]，並向提克里特北面AL-Alam鎮進攻以實現對提克里特市進行南北夾擊。\[7\]

3月11日，AL-Alam落入政府軍控制，並且攻入提克里特北區。\[8\]\[9\]

為了阻礙伊拉克部隊的推進，伊斯蘭國武裝份子將整個提克里特地區唯一橫跨[底格里斯河的橋梁炸毀](../Page/底格里斯河.md "wikilink")。該橋梁是由東方通住提克里特的唯一通道。\[10\]武裝份子在市內部處狙擊手和[IED炸彈](../Page/IED.md "wikilink")，使政府軍攻勢停滯不前。\[11\]

3月25日，由於戰局進入膠着狀態，美國戰機開始對提克里特的伊斯蘭國陣地發起空襲。伊拉克官員對空襲表示歡迎。\[12\]但此舉卻引起由伊朗人領導的什葉派民兵的抵制，有三個民兵團體撤出提克里特的戰場以示不滿。\[13\]

3月31日，原本退出戰鬥的什葉派民兵在在總理阿巴迪的請求下又重回戰場。同時，伊拉克政府軍攻入提克里特市中心，並宣佈成功解放提克里特。薩拉赫丁省政府總部和提克里特醫院都回到政府軍手中。\[14\]\[15\]

## 参考资料

[Category:伊拉克城市](../Category/伊拉克城市.md "wikilink")
[Category:萨拉赫丁省](../Category/萨拉赫丁省.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.